% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{C言語におけるポインタ変数と関数呼び出しの学習支援システムの開発} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{2032057} % 学生番号
\author{駒田 羽名} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
C言語は，プログラミング初学者の入門用の言語として多くの教育・学習の場面で使われている．しかし，初学者にとってポインタ変数や関数呼び出しは難解であり，躓きやすい単元である．

関根は，C言語初学者のポインタ変数に関するメンタルモデルを表出させ，誤りに気づかせることで，メンタルモデルの再構築を促すシステム（以下，本システム）を開発した．
しかし本システムは，PC上のHTMLファイルをWebブラウザで開くことで実行され，課題を変更するためにはソースコードを直接編集する必要があるなど，実用に供するには不十分である．本研究では，このシステムをWebアプリケーション化することで，課題の管理や解答履歴の保存・共有を可能にする．

また，本システムでは関数呼び出しにおける引数渡しには対応しているが，戻り値には対応していない．そこで本研究では，関数の戻り値に対応するように本システムを拡張し，関数呼び出しについてもそのメンタルモデルを表出できるようにすることで，関数呼び出しに関する学習を支援する．

\section{研究の概要}
本研究ではPythonのWeb開発用フレームワークであるDjangoを用いて，本システムをWebアプリケーション化する．その際に，以下の機能を追加する．
\begin{itemize}
    \item 難易度設定機能
    \item 学習履歴閲覧機能
\end{itemize}

難易度設定機能では，課題に難易度を設定し，難易度順に課題を出題する．難易度の設定については，課題のプログラムに含まれるポインタ変数や関数呼び出しなどの要素間の関係や学習の順序に基づいて設定する．

学習履歴閲覧機能は，学習者の各課題における解答を学習者に提示する．その際，難易度設定機能で設定したプログラムに含まれる要素について，誤答率の高い要素を算出し，フィードバックする．この機能を用いることで，学習者は苦手な部分に集中して学習できる．

これまでに，Webアプリケーション化するために必要な基本的なデータモデルを設計した．課題を管理するKadaiモデルは，課題名と出題に用いるソースコードで構成される．学習者の解答を管理するAnswerモデルには，解答したユーザーを示す情報，どの課題への解答かを示す情報，提出日時と，JSON形式で表現された解答で構成される．
また，ホーム画面を作成した．ホーム画面では，Kadaiモデルで管理された課題を表示する．

今後は出題に用いられるプログラムからモデルを表示したり，学習者の解答を評価するプログラムをWebアプリケーション上で動作するようにする．またホーム画面で課題を選択後に提示される解答画面や，学習者が表出したモデルと正しいモデルを比較する結果表示画面を作成する．さらに，出題に用いられるプログラムに含まれる要素の分析手法た，要素による難易度について検討し，難易度設定機能や学習履歴閲覧機能を開発する．この際Kadaiモデルには，課題に含まれる要素と難易度を保持可能にするための変更を加える．

関数呼び出しに関する学習を支援するために，関数呼び出しの際の引数渡し，関数内での処理，戻り値のメンタルモデルを本システム上で表出する必要があるため，モデルの変更を検討する．図1では，左に現在のモデル，右に現在検討中のモデルの表示方法を示している．

\begin{figure}[htb]
	\centering % 中央そろえ
	% 下の\linewidthを0.5\linewidthのようにすると，幅が狭くな
	\includegraphics[width=\linewidth]{../model.png}
	\caption{モデルの表示方法}
	\label{Fig: 図を参照するためのラベル}
\end{figure}

現在のモデルでは，関数枠の中に個々の変数の型・アドレス・名前・値を分けて表示している．
一方，現在検討中のモデルではメモリ空間上に，関数呼び出しごとに分けて変数の型・名前・値・アドレスを表示している．%型の情報
メモリ空間を模倣したモデルによって，変数とアドレスの関係を認識させる．
また，関数呼び出しの際にメモリ上で関数が確保する範囲を示すことで，学習者に関数スコープの概念を認識させる．
今後，引数渡しや戻り値の表現方法も含め，モデルの具体的な表示方法については検討を重ねる必要がある．
%関数呼び出し，処理，戻り値がどうわかりやすくなるのか

\section{おわりに}
本研究では，C言語のポインタ学習を支援するシステムのWebアプリケーション化，関数呼び出し機能の拡張を行う．
今後は，解答画面と結果表示画面の作成，難易度設定機能・学習履歴閲覧機能の開発，Kadaiモデルの再検討，関数呼び出し機能の検討を行う．


% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}

% どのような状況（背景）に対して，何を解決するのか（目的），解決するために何をするのか（方法），その結果目的を達成できたかをどうやって調べるか（評価），目的は達成できたか・なぜそう言えるか（考察）を論理的に説明する